
\medskip

%La gélule est une forme médicamenteuse utilisée quand le médicament qu'elle contient 'a
%une odeur forte ou un goût désagréable que l'on souhaite cacher.
%
%On trouve des gélules de différents calibres. Ces calibres sont numérotés de \og 000 \fg{} à \og 5\fg{} comme le montre l'illustration ci-contre (\og 000 \fg{} désignant le plus grand calibre et \og 5\fg{} désignant le plus petit) :
%
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\def\gelule{\psline(-0.6,0.55)(-0.6,1.2)\psline(0.6,0.55)(0.6,1.2)\psarc(0,0.55){0.55}{180}{0}
%\psline(-0.7,2.4)(-0.7,1.2)(0.7,1.2)(0.7,2.4)\psarc(0,2.4){0.65}{0}{180}}
%\begin{pspicture}(8.6,3.8)
%%\psgrid
%\psframe(8.65,3.8)
%\rput(0.8,0.1){\gelule}\rput(0.8,2.6){000}
%\rput(2.25,0.1){\psscalebox{0.94}{\gelule}}\rput(2.25,2.45){00}
%\rput(3.4,0.1){\psscalebox{0.81}{\gelule}}\rput(3.4,2.2){0}
%\rput(4.6,0.1){\psscalebox{0.74}{\gelule}}\rput(4.6,1.95){1}
%\rput(5.65,0.1){\psscalebox{0.67}{\gelule}}\rput(5.65,1.75){2}
%\rput(6.6,0.1){\psscalebox{0.63}{\gelule}}\rput(6.6,1.6){3}
%\rput(7.5,0.1){\psscalebox{0.55}{\gelule}}\rput(7.5,1.45){4}
%\rput(8.25,0.1){\psscalebox{0.44}{\gelule}}\rput(8.25,1.15){5}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%Le tableau suivant donne la longueur de ces différents calibres de gélule :
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%Calibre de la gélule 				&000 &00 	&0 		&1 		&2 		&3 	&4 		&5\\ \hline
%Longueur $L$ de la gélule (en mm) 	&26,1&23,3 	&21,7 	&19,4 	&18,0 &15,9 &14,3 &11,1\\ \hline
%\multicolumn{9}{r}{\emph{\scriptsize Source: \og Technical Reference File 1st edition CAPSUGEL - Gélules Coni-Snap}}
%\end{tabularx}
%\end{center} 
%
%\medskip
%
%\parbox{0.5\linewidth}{On considère une gélule constituée de deux demi-sphères
%identiques de diamètre 9,5 mm et d'une partie cylindrique d'une
%hauteur de 16,6 mm comme l'indique le croquis ci-contre.}\hfill
%\parbox{0.48\linewidth}{\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(-1.65,-0.6)(1.65,5.5)
%
%\rput{-25}(0,0){\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linewidth=1pt](0,3.3){1.15cm}{180}{0}}%
%\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linestyle=dashed](0,3.3){1.15cm}{0}{180}}%
%\scalebox{.99}[0.3]{ \psarc[linewidth=1pt](0,13.3){1.15cm}{180}{0}}%
%\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linestyle=dashed](0,13.3){1.15cm}{0}{180}}%
%\psarc(0,1){1.15cm}{-180}{0}
%\psarc(0,4){1.15cm}{0}{180}
%\psline(-1.15,1)(-1.15,4)\psline(1.15,1)(1.15,4)
%\psline{<->}(1.4,0)(1.4,4.8)
%\psline{<->}(-1.4,1)(-1.4,4)
%\psline{<->}(-1.15,5.3)(1.15,5.3)
%\uput[u](0,5.3){9,5 mm}
%\uput[r](1.4,2.4){$L$}\rput{90}(-1.55,2.45){16,6 mm}
%\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](0,1)(0,4)}
%
%\end{pspicture}
%
%{\footnotesize Cette représentation n'est pas
%en vraie grandeur.}}

\begin{enumerate}
\item %À quel calibre correspond cette gélule ?
%Justifier votre réponse.
$16,6 + 9,5 = 26,1$ mm. Cette gélule correspond au calibre 000.
\item %Calculer le volume arrondi au mm$^3$ de cette gélule.

%\emph{On rappelle les formules suivantes :}

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash \scriptsize}X|}}\hline
%Volume d'un cylindre de rayon& Volume d'un cône de rayon de&  Volume d'une sphère\\
%$R$ et de hauteur $h$ & base $R$ et de hauteur $h$ & de rayon $R$ :\\
%\rule[-3mm]{0mm}{8mm}$V = \pi \times  R^2 \times h$& $ V = \dfrac{\pi \times  R^2 \times h}{3}$&$V = \dfrac{4}{3} \times \pi \times  R^3$\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
$V_{\text{gélule}} = V_{\text{cylindre}} + V_{\text{sphère}}$.

$V_{\text{gélule}} = \pi \times 4,75^2 \times 16,6 + \dfrac{4}{3}
\times \pi \times  4,75^3$

$V_{\text{gélule}} = \num{374,5375}\pi + \dfrac{\num{428,6875}}{3}\pi$

$V_{\text{gélule}} \approx \num{1626}$ mm$^3$.

Le volume de la gélule, arrondie au mm$^3$, est de \num{1626}$mm^3$.
\item %Robert tombe malade et son médecin lui prescrit comme traitement une boîte
%d'antibiotique conditionné en gélules correspondant au croquis ci-dessus.

%Chaque gélule de cet antibiotique a une masse volumique de $6,15 \times  10^{-4}$ g/mm$^3$.
%La boîte d'antibiotique contient 3 plaquettes de 6 gélules.
%
%Quelle masse d'antibiotique Robert a-t-il absorbée durant son traitement ? Donner le
%résultat en grammes arrondi à l'unité.
$3 \times 6 = 18$. Dans une boîte d’antibiotique, il y a $18$ gélules.

$18 \times \num{1626} = \num{29268}~mm^3$. 

Le volume des 18 gélules est d’environ \num{29268}~$mm^3$.

$\num{29268}  \times 6,15 \times 10^{- 4} \approx  18~$(g).

Pendant la durée de son traitement, Robert a absorbé environ 18~g d’antibiotique.
\end{enumerate}
